# Aus der Praxis: Eine Schülerzeitungsredaktion geht online - Ein Gastbeitrag von Miriam Zöllich

Bereits ganz am Anfang dieses Handbuchs habe ich geschrieben, dass Online-Formate anders sind als Präsenzformate. Anders, aber nicht unbedingt schlechter.

Ein schönes und inspirierendes Beispiel, wie ein Online-Seminar in der Praxis mit Hilfe digitaler Tools und Methoden (auch aus diesem Handbuch) kreativ umgesetzt werden kann, ist im nun folgenden Praxisbericht nachzulesen.

Eine Zeitung ist ein ur-kollaboratives Produkt. Ohne Teamarbeit geht in der Entstehung nichts. Gemeinsame Themenkonferenzen, gegenseitiges Feedback, klare Absprachen und Abläufe, Vertrauen und Flexibilität sind notwendig, damit unter Zeitdruck auch ein Zeitungsdruck entsteht. Schreiben, bebildern, layouten, korrekturlesen, nachbessern, umplanen, ergänzen, … und das alles idealerweise in ständiger Absprache mit den Kolleg:innen und/oder der Chefredaktion. Eine Zeitung oder Zeitschrift ist ein höchst komplexes und dynamisches Gemeinschaftsprodukt.

Wer also lernen will, wie man eine Zeitung macht, kann das nur schwer über Bücher oder Frontalunterricht. Der Zugang erfolgt idealerweise über Learning-by-doing. Seit etwa zehn Jahren gebe ich für die Hanns-Seidel-Stiftung Schülerzeitungsseminare, in denen die Schüler:innen genau das tun: Drei Tage lang lernen sie direkt in der Praxis den Mikrokosmos einer Zeitungsredaktion kennen. Nicht als Planspiel, sondern ganz real: Wir setzen Themenkonferenzen an, recherchieren und schreiben Artikel, laden Interviewpartner zu einer „Pressekonferenz“ ein, layouten Zeitungsseiten und drucken das Ergebnis am Ende aus. Innerhalb von knapp drei Tagen können die Nachwuchsredakteur:innen nach harter Arbeit ein echtes Medienprodukt in ihren Händen halten und den Lernerfolg des Seminars selbst durchblättern.

Hinzu kommt – durch die mehrtägige Zusammenarbeit der Schüler:innen aus unterschiedlichen Klassen und Jahrgangsstufen – natürlich der positive Teambuilding-Effekt. Die Seminare finden meist in Bildungszentren oder Jugendherbergen mit Übernachtung statt. Gemeinsam arbeiten, essen und die Freizeit verbringen: Das ist der Kleber, der die Schülerzeitungsredaktionen zu einem vertrauten Team zusammenfügt und ihnen dann auch außerhalb des Seminars hilft, kreativ und produktiv miteinander zu arbeiten.

Wie schafft man es nun, dieses praktische Lernen und das Teambuilding der bisherigen Präsenzseminare in ein Online-Seminar zu übertragen? Im Auftrag der Hanns-Seidel-Stiftung konzipierte ich gemeinsam mit meiner Co-Referentin Christina Metallinos ein Online-Coaching für Schülerzeitungsredaktionen, das mit der innfloh-Redaktion des Ruperti-Gymnasiums in Mühldorf am Inn erstmalig erprobt wurde. Teilgenommen haben 15 Schülerinnen und Schüler zwischen der fünften und der zwölften Klasse, also zwischen elf und 18 Jahren. Einige von ihnen waren neu im Team und hatten auch wenig Vorwissen, was journalistisches Arbeiten angeht. Die Herausforderungen an uns als Seminarleiterinnen waren also

- der unterschiedlichen Altersstruktur gerecht zu werden und das Coaching auch für jüngere Kinder abwechslungsreich zu gestalten
- den unterschiedlichen Kenntnisstand zu berücksichtigen und
- ein dynamisches und produktives Arbeiten in einem noch jungen Team anzuregen.

## Die Grundidee

Ähnlich wie bei den Präsenzseminaren wollten wir den Schüler:innen ermöglichen, die Arbeit einer Redaktion möglichst authentisch zu erleben. Damit die Nachwuchsjournalist:innen am Ende des dreitägigen Seminars auch ein Ergebnis ihrer Arbeit sehen, haben wir gemeinsam einen Blog als Online-Magazin erstellt und mit Artikeln und Informationen befüllt. Zum Einsatz kamen außerdem Miro-Boards und Zoom-Konferenzen als digitale Tools, die an den journalistischen Redaktionsalltag angelehnt sind beziehungsweise auch tatsächlich derzeit von vielen Redaktionen aufgrund der Corona-Pandemie in der Praxis genutzt werden.

## Der Ablauf

Zu Beginn des Seminars standen das Ankommen und Kennenlernen im Fokus, außerdem wurden Ziele formuliert und die Netiquette festgelegt. Gemeinsam erarbeitete das Team die Merkmale journalistischer Texte und überlegte, wie man Themen findet, recherchiert und zielgruppengerecht aufarbeitet. In der Themenkonferenz entwickelten die Schüler:innen dann gemeinsam konkrete Artikelideen und setzten diese in der selbstständigen Arbeitsphase um. Die Chefredakteurin und der Chefredakteur übernahmen hier die Koordinierung und Korrektur – so, wie es auch außerhalb des Seminars der Fall sein sollte. Die fertigen Texte wurden in den Blog eingepflegt und wiederum in einer selbstständigen Arbeitsphase von allen Redaktionsmitgliedern gelesen, um in der Redaktionskonferenz Feedback geben zu können.

## Der Konferenzraum (Zoom)

Das Herz eines jeden journalistischen Produkts: Die Redaktionskonferenz. Bei tagesaktuellen Zeitungen oder Nachrichtenformaten findet sie jeden Morgen, bei Magazinen in einem regelmäßigen Turnus beispielsweise einmal wöchentlich statt. In jedem Fall aber gilt: Hier ist der kreative Gedankenpool, hier wird gebrainstormt und diskutiert, hier wird mit Informationen gehandelt, hier wird kritisiert und gelobt, zur Eile angemahnt. Und vor allem werden in der Redaktionskonferenz die Themen und Aufgaben verteilt.

Die Rolle des digitalen Konferenzraums übernahm während des dreitätigen Seminars ein Zoom-Meetingraum. Hier haben wir uns zu festen Zeiten eingefunden, den Tagesablauf und Organisatorisches besprochen, Brainstormings betrieben, Frage- und Feedbackrunden abgehalten. Auch die ein oder andere theoretische Einführung gab es hier, jedoch achteten wir darauf, den Frontalunterricht auf ein Minimum zu beschränken. Wir wollten die wertvolle Zeit mehr für produktives und kreatives Arbeiten nutzen. Zudem wäre eine Wissensvermittlung, von der alle Teilnehmer:innen aufgrund des unterschiedlichen Kenntnisstands gleichermaßen profitiert hätten, nur schwer möglich gewesen. Stattdessen stellten wir den Teilnehmer:innen zur Vertiefung des Wissens lieber Informationen im „Materialkoffer“ auf dem Blog bereit, auf den sie während des Seminars und auch im Nachgang noch flexibel und je nach Bedarf Zugriff haben (siehe unten).

Während die Schüler:innen in Arbeitsphasen an ihren Artikeln recherchiert und geschrieben haben, standen wir Dozentinnen immer zur vollen Stunde im Konferenzraum als Ansprechpartnerinnen für konkrete Fragen und Probleme zur Verfügung. Außerdem nutzten wir den Konferenzraum für teambildende Maßnahmen, etwa für Kennenlernspiele und Kreativitätsübungen – und hin und wieder auch für Smalltalk und persönlichen Austausch.

Weil die Redaktion im Vorfeld des Seminars schon erklärt hatte, sich in der nächsten innfloh-Ausgabe gerne mit Gesundheitsthemen zu beschäftigen, hatten wir in unserem Konferenzraum an einem Tag eine Expertin zu Gast. Eine Medizin- und Wissenschaftsjournalistin berichtete aus ihrem Arbeitsalltag und stand den Schüler:innen für Fragen im Panel Rede und Antwort. Die Nachwuchsredakteur:innen konnten so im geschützten Raum üben, wie man auf Experten zugeht, wie man gewinnbringende Interviewfragen formuliert, und wie eine Pressekonferenz oder ein Pressegespräch ablaufen könnte. Gleichzeitig holten sie sich wertvolle Recherchetipps aus der Praxis.

Weil manche Teilnehmer:innen während des Seminars ein netzbasiertes Problem mit der Internetverbindung hatten, schnitten wir ausgewählte Gesprächsrunden aus dem Zoom-Konferenzraum über die Aufnahmefunktion mit und stellten sie anschließend auf dem Blog zur Verfügung. Diese aus der Not geborene Idee könnte man für künftige Seminare auch gezielt nutzen, damit Besprochenes oder Erarbeitetes im Anschluss nachvollzogen werden kann. Auch Schüler:innen, die aus Kapazitätsgründen nicht am Seminar teilnahmen oder erst später zur Schülerzeitungsredaktion stoßen, profitieren von den Aufzeichnungen. Da der Blog mit sehr restriktiven Privatsphäre-Einstellungen aufgesetzt wurde, sind die Videos – bei einem verantwortungs- und vertrauensvollen Umgang mit den Zugangsdaten – nur einem begrenzten Personenkreis zugänglich.

## Miroboards

Für sämtliche Brainstormings nutzten wir das kollaborative Tool Miro. Die Schüler:innen wurden dazu animiert, über einen Link und ohne Anmeldung auf vorbereiteten Boards ihre Gedanken, Ideen und Anregungen niederschreiben. Es ist möglich, jederzeit dorthin zurückkehren, um sich die Ergebnisse noch einmal anzuschauen. Die erarbeiteten Boards haben wir außerdem als PDF exportiert und im Materialbereich des Blogs zur Verfügung gestellt. So kann die Redaktion auch nach dem Seminar problemlos auf die Ergebnisse zugreifen.

## Wordpress-Blog

Zentrales Element des Schülerzeitungsseminars ist der Blog. Er ist Produkt und Arbeitsmittel zugleich: Hier haben die Nachwuchsjournalist:innen ihre Übungsartikel veröffentlicht, und fanden hier gleichzeitig Materialien und Inhalte, um sich Wissen anzueignen beziehungsweise aufzufrischen. Er ist sozusagen digitale Arbeitsmappe und Online-Schülermagazin in einem.

Der Blog wurde kostenlos über die Wordpress-Plattform erstellt. Wer auf diesem Wege bloggen möchte, muss sich lediglich mit einem Wordpress-Account registrieren und eine Domain aussuchen, die in der kostenlosen Variante immer auf „[wordpress.com](http://wordpress.com)" endet. Für die Arbeit im Seminar ist eine suchmaschinenoptimierte Adresse aber ohnehin nicht von Belang, da der Blog auf „privat“ eingestellt ist. Grundsätzlich gibt es drei Privatsphäre-Einstellungen für Wordpress-Blogs: Öffentlich (für jedermann im Internet sichtbar und über Google auffindbar), öffentlich aber nicht indiziert (nur über die direkte URL aufrufbar, nicht aber bei Google gelistet) oder privat. Privat bedeutet: Nur wer ein Wordpress-Konto hat und vom Administrator des Blogs freigeschaltet wird, kann die Inhalte lesen.

Zu empfehlen ist eindeutig die Einstellung privat – schon allein aus presserechtlicher Sicht. Außerdem bietet es den Schüler:innen eine geschützte Atmosphäre. Dies hat zwar den Nachteil, dass der Zugang zu diesem Tool nicht ganz so niederschwellig ist, weil sich die Seminarteilnehmer:innen einen (kostenlosen) Wordpress-Account anlegen müssen. Aber das funktioniert mit wenigen Klicks und der vergleichsweise geringe Aufwand lohnt sich gerade bei mehrtägigen Seminaren, zumal der Blog ja auch nach Seminarende bestehen bleibt und ein Zugang zu den erarbeiteten und Übungen und Informationen jederzeit möglich ist.

Es gilt noch festzulegen, welche Nutzerrollen die Seminarteilnehmer:innen bekommen sollen. Wir haben uns dafür entschieden, den Schüler:innen lediglich die Rechte eine:r „Leser:in“ zu übertragen. Das heißt, sie können auf alle Inhalte zugreifen, aber selbst nichts auf dem Blog bearbeiten. So sparten wir uns eine technische Einführung in das Wordpress-System und nutzten die Zeit lieber für das Schreiben der Artikel. Die fertigen Texte wurden von den Seminarleiterinnen in den Blog eingepflegt.

Bevor das Seminar beginnt, sollte der Wordpress-Blog vorbereitet werden. Das Content-Management-System von Wordpress ist auch für Neulinge relativ einfach und intuitiv zu verstehen, eine gewisse Einarbeitungszeit ist jedoch notwendig, damit während des Seminars alles reibungslos verläuft. Wir befüllten den Blog bereits im Vorfeld mit etlichen Best-Practice-Beispielen für journalistische Artikel, von der Glosse bis zur Reportage. Im „Materialkoffer“ stellten wir für die Seminarteilnehmer:innen verschiedene praktische Hilfen bereit: Handouts zu besprochenen Themen als PDF zum Download, weiterführende Links oder eingebettete Videos. Hier konnten sich die Schülerzeitungsredkteur:innen mit sämtlichen Informationen versorgen, die sie für ihre Arbeit benötigten. Nach dem Seminar fügten wir auch die Mitschnitte aus der Zoom-Konferenz und die als PDF exportierten Brainstormings der Miro-Boards in den Materialkoffer ein.

## Fazit

Binnen dreier Tage haben die Kinder und Jugendlichen dem Blog mit mehr als 30 Artikeln Leben eingehaucht. Das Online-Magazin ist zu einem greifbaren Produkt der gemeinsamen Arbeit in der Schülerzeitungsredaktion gewachsen. Wordpress als kollaboratives Tool ist zwar im Grunde sehr vielschichtig und mit einem gewissen Arbeitsaufwand für die Seminarleitung im Vorfeld verbunden, kann aber mit den entsprechenden Einstellungen für die Teilnehmer:innen des Seminars ohne große Vorkenntnisse genutzt werden. Ein besonderer Vorteil ist, dass auf dieser Plattform gleichzeitig alle nötigen Informationen und Lerninhalte zur Verfügung gestellt werden können. Präsentationen, Handouts, Mitschnitte, Übungen oder Links müssen also nicht per E-Mail verschickt werden, sondern sind jederzeit online abrufbar. In diesem Beispiel wurde Wordpress zwar für ein Zeitungsseminar verwendet, doch das Tool lässt sich in vielen Seminaren und Coachings einsetzen, in denen gemeinsam Inhalte erstellt werden. Neben dem praktischen Nutzen hat die Erstellung eines Blogs zuletzt auch einen motivierenden Effekt für die Teilnehmer:innen: das Gefühl, tatsächlich etwas erschaffen zu haben.

![blog.png](assets/blog.png)

*Wordpress-Plattform des Schülerzeitungsseminars. Screenshot: Miriam Zöllich*

> ***Praxistipp:*** *Kreativ sein, ausprobieren und einfach mal machen …* Der Erfahrungsbericht von Miriam zeigt sehr schön, wie gut Online-Seminare funktionieren können, wenn das digitale Format von Anfang an mit in das Konzept einfließt. Dafür gibt es häufig keine vorgeschriebenen oder „richtigen“ Wege, nur passende oder unpassende. Wordpress ist ursprünglich eine Plattform für Blogger:innen, in diesem Fall passt sie jedoch perfekt für das Setting und die Zielgruppe auf Grund der Funktionen. **Deshalb an dieser Stelle die dringende Empfehlung:** kreativ und offen sein bei der Konzeption, um Methoden und Tools auch mal anders einsetzen als eigentlich vorgesehen

